---
title: "RISC-V: Laboratorio de Arquitectura de Ordenadores"
autores: Juan González Gómez y Katia Leal Algara
centro: ETSIT
titulaciones: Grado en Ing. Tecnologías de Telecomunicación, Ing. Sistemas de Telecomunicación, Ing. Sistemas Audiovisuales y Multimedia, Ing. Telemática, Ing. Robótica Software
enlace: https://github.com/myTeachingURJC/2019-20-LAB-AO/wiki
licencia: Creative Commons Atribución-CompartirIgual
date: 2020-11-26
publicado: GitHub, YouTube

description : "Curso orientado a comprender la estructura, funcionamiento y diseño de los computadores, así como su programación a nivel de sistemas, utilizando la arquitectura más moderna: RISC-V"

thumb: "images/catalogo/logo.png"
type: "catalogo"
---

El curso incluye 53 videos y 12 ejercicios, y es totalmente práctico. Para realizar el curso hace falta un ordenador (con cualquier sistema operativo) y el simulador RARs.

El curso se debe seguir de manera secuencial, empezando por la sesión 1. Los conceptos se introducen de forma práctica, uno tras otro. En cada nueva sesión aparecen conceptos que se apoyan en los anteriores. Antes de pasar a la siguiente sesión, intenta hacer los ejercicios propuestos. En el apartado de soluciones encuentrarás las soluciones, comentadas. Pero recuerda, para dominar algo y comprenderlo perfectamente hay que practicarlo. Y mucho. Haz los ejercicios

Para los estudiantes de la URJC las clases son en vivo y en directo, y este material lo usaremos de apoyo. Pero el curso está pensado para que cualquier persona de habla hispana lo pueda seguir, desde cualquier parte del mundo, a su propio ritmo.

## Proceso

Todo el contenido de este curso: programas, imágenes, texto, etc. está publicado con una licencia libre. En el repositorio encontrarás los ficheros fuente de todas las figuras (formato SVG), así como todos los ficheros con el código de los ejemplos y los ejercicios

Este material lo puedes usar con cualquier propósito, sin necesidad de pedir permiso

Estas son las herramientas que se han usado para la preparación del curso. Todas ellas son libres:

* Sistema Operativo Ubuntu 18.04
* Creación de figuras: Inkscape 0.92
* Retoque y procesamientos de imágenes: Gimp 2.8
* Capturas de pantalla: Flameshot 0.5.1
* Gifs animados: Peek 1.4.0
* Captura de vídeo del escritorio: Kazam 1.4.5
* Captura de vídeo con la webcam: Guvcview 2.0.5
* Simulador para RISCV: RARS 1.3-1.4
* Herramientas visual de síntesis en FPGAs Lires: Icestudio 0.5.1
* Placa FPGA para sintetizar el RISCv: Alhambra II
* PicoRISC-v para sintetizar en FPGAs libres: RISCV-FPGA
